%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% bt_balazond.tex - Bachelor thesis                                           %
% Subject: bc_emu - portable video game emulator                              %
% Author: Ondrej Balaz <ondra@blami.net>                                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Based on K336 template by: Pavel Tvrdik, Daniel Sykora, Michal Valenta

%\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{book}
\documentclass[11pt,oneside,a4paper]{book}

% LaTeX packages
\usepackage[czech, english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ae,aecompl}
%\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{url}
\usepackage{verbatim}

% local packages
\usepackage{macros_k336}
\usepackage{macros_balazond}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Settings
% -----------------------------------------------------------------------------
\newcommand\Department{Katedra počítačů}
\newcommand\Faculty{Fakulta elektrotechnická}
\newcommand\University{České vysoké učení technické v Praze}
\newcommand\labelSupervisor{Vedoucí práce}
\newcommand\labelStudProgram{Studijní program}
\newcommand\labelStudBranch{Obor}

\newcommand\TypeOfWork{Bakalářská práce}
\newcommand\StudProgram{Softwarové technologie a management, Bakalářský}
\newcommand\StudBranch{Softwarové inženýrství}
\newcommand\WorkTitle{Emulátor systému NEC PCEngine}
\newcommand\FirstandFamilyName{Ondřej Baláž}
\newcommand\Supervisor{Ing. Tomáš Davidovič}

% PDF settings
\usepackage[
	pdftitle={\WorkTitle},
	pdfauthor={\FirstandFamilyName},
	bookmarks=true,
	colorlinks=true,
	breaklinks=true,
	urlcolor=red,
	citecolor=blue,
	linkcolor=blue,
	unicode=true,
]
{hyperref}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Main document / begin
% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\selectlanguage{czech}

%{
%\pagenumbering{roman} \cleardoublepage \thispagestyle{empty}
%\chapter*{PLACEHOLDER}
%\begin{itemize}
%\item Zadání podepsané děkanem a vedoucím katedry.
%\end{itemize}
%\newpage
%}

% Cover page
\coverpage

% Acknowledgements
\acknowledgements
\noindent
Na tomto místě bych chtěl poděkovat svým přátelům za jejich podporu, trpělivost
a dávky sebevědomí, kterými jsem byl zahrnut v období kdy jsem tuto práci psal.
Slova díku též patří mému zaměstnavateli, který vycházel vstříc mým časovým
potřebám týkajícím se této práce. \\

% Declaration
\declaration{V~Praze dne \today}

% Abstract
\abstract
This thesis describes emulation of video gaming system NEC PCEngine and
implementation of basic functionality of the emulator, with focus on modularity
and portability of source code. In first chapter we present system
specification compiled from various sources, then existing emulators of this
system are reviewed. Then we introduce basic ideas and algorithms used in our
implementation. In last chapter we summarize our results and discuss options
for further improvements, like adding support for other video gaming system
emulators or user interfaces.

\vglue 60mm
\noindent{\Huge \textbf{Abstrakt}}
\vskip 2.75\baselineskip
Bakalářská práce se zabývá problematikou emulace videoherního systému NEC
PCEngine a implementací základní funkčnosti emulátoru s ohledem na modularitu a
přenositelnost kódu. Čtenář je v úvodní části seznámen se zpracovanou
specifikací systému, dále jsou představena existující řešení v oblasti emulace
tohoto systému a rozebrány postupy využívané při implementaci emulátorů.
Následně jsou nastíněny základní myšlenky a postupy využíté při implementaci
modulárního přenositelného emulátoru. Závěrečná část pak pojednává o dosažených
výsledcích a věnuje se možnostem rozšíření navrženého programu o další funkce,
emulátory dalších videoherních systémů a uživatelská rozhraní.

% Table of contents
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

% List of figures

\listoffigures

% List of tables

\listoftables

% Typographic conventions

\include{ch/NN_typographic_conventions}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Main document / main
% -----------------------------------------------------------------------------

\mainbodystarts
\normalfont
\parskip=0.2\baselineskip plus 0.2\baselineskip minus 0.1\baselineskip

\include{ch/01_introduction}
\include{ch/02_specification}
\include{ch/03_existing}
\include{ch/04_analysis}
\include{ch/05_implementation}
\include{ch/06_testing}
\include{ch/07_conclusion}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Main document / bibliography
% -----------------------------------------------------------------------------

\bibliographystyle{plain}
{
	\def\CS{$\cal C\kern-0.1667em\lower.5ex\hbox{$\cal S$}\kern-0.075em $}
	\bibliography{bt_balazond}
}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Main document / appendices
% -----------------------------------------------------------------------------

\appendix

%*****************************************************************************
\chapter{Seznam použitých zkratek}

\begin{description}
\item[ANSI] American National Standards Institute
\item[BAT] Background Attribute Table
\item[CPU] Central Processing Unit
\item[DDA] Direct Data Access
\item[DMA] Direct Memory Access
\item[I/O] Input/Output
\item[IRQ] Interrupt Request
\item[LFO] Low Frequency Oscillator
\item[NEC] Nippon Electronic
\item[NMI] Non-Maskable Interrupt
\item[NTSC] National Television System Committee
\item[PAL] Phase Alternating Line
\item[PSG] Programmable Sound Generator
\item[RAM] Random Access Memory
\item[RF] Radio Frequency
\item[ROM] Read Only Memory
\item[SAT] Sprite Attribute Table
\item[VCE] Video Color Encoder
\item[VDC] Video Display Controller
\item[VRAM] Video Random Access Memory
\item[WDC] Western Digital Company
\end{description}

%*****************************************************************************
\chapter{Uživatelská příručka}

Text tohoto dodatku popisuje způsob sestavení, spuštění a ovládání programu
{\em bc\_emu}.

\section{Sestavení programu}

Sestavení programu není nutné provádět na platformách GNU/Linux (i386 a x86-64
s aktuální verzí knihovny glibc) a Microsoft Windows. Pro tyto platformy jsou v
příslušných adresářích na přiloženém disku DVD (viz. dodatek~\ref{apdx:dvd})
připraveny binární soubory, které stačí spustit.

Pro sestavení je nutné mít v systému nainstalovány následující prerekvizity:
{\em CMake 2.8}, {\em překladač jazyka C (gcc, mingw-gcc)}, {\em
libSDL1.2-devel}, {\em make}. Samotný postup sestavení je následující:

\begin{enumerate}
\item zkopírování adresáře {\tt src} z přiloženého DVD na pevný disk
\item vytvoření adresáře sestavení {\tt build}
\item konfigurace sestavení souborem {\tt src/CMakeLists.txt} do adresáře {\tt
	build} pomocí sestavovacího systému  CMake (viz.~\cite{wwwCMake})
\item spuštění programu make v adresáři {\tt build}
\end{enumerate}

\section{Spuštění programu}

Program {\em bc\_emu} se spouští pomocí příkazové řádky s přepínači v krátké
UNIXové notaci (např. {\tt -h}). Pro úspěšné spuštění emulace musí být
programu kromě jména obrazu ROM předána ještě informace o tom jaký modul
emulátoru ({\tt -e}) a uživatelského rozhraní ({\tt -u}) má být použit.

Pro demonstraci veškerých schopností programu {\em bc\_emu} stačí program
spustit jedním z této dvojice příkazů:

\noindent
{\tt bc\_emu -e pce -u sdl obraz\_rom.pce}

\noindent
{\tt bc\_emu -e pce -u sdlgl obraz\_rom.pce}

První spustí emulaci se zobrazováním výstupního obrazu pomocí knihovny libSDL,
druhý pomocí knihovny OpenGL.

V případě použití dodaného binárního souboru, zkompilovaného překladačem MinGW
GCC pro Microsoft Windows, jsou standardní i chybový výstup přesměrovány do
souborů {\tt stderr.txt} a {\tt stdout.txt} vytvořených v cestě odkud byl
program spuštěn. Proto i ladící verze programu nevypisuje žádné hlášky do
konzolového okna.

\section{Ovládání programu}

V rámci obou modulů uživatelského rozhraní ({\em sdl} i {\em sdlgl}) lze použít
k ovládání programu klávesy uvedené v tabulce~\ref{tab:manual_keys} (tabulka je
shodná s tabulkou~\ref{tab:sdl_keymap} a je opakovaně uvedena pro větší
přehlednost této příručky).

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Klávesa} & \textbf{Význam} \\
\hline
{\tt <nahoru>} & směrový kříž herního ovladače, směr nahoru \\
{\tt <dolů>} & směrový kříž herního ovladače, směr dolů \\
{\tt <vlevo>} & směrový kříž herního ovladače, směr vlevo \\
{\tt <vpravo>} & směrový kříž herního ovladače, směr vpravo \\
{\tt <enter>} & tlačítko \uv{Start} herního ovladače \\
{\tt a} & tlačítko \uv{I.} herního ovladače \\
{\tt s} & tlačítko \uv{II.} herního ovladače \\
\hline
{\tt r} & restart emulace \\
{\tt q} & ukončení programu \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Mapování kláves\label{tab:manual_keys}}
\end{table}


%*****************************************************************************
\chapter{Obsah přiloženého DVD}\label{apdx:dvd}

\noindent
Na přiloženém DVD jsou umístěny následující adresáře: \\

\noindent
\begin{tabular}{ll}
{\tt bin\_linux\_i386} &    binární soubory pro GNU/Linux (i386) \\
{\tt bin\_linux\_x86-64} &  binární soubory pro GNU/Linux (x86-64) \\
{\tt bin\_win32} &          binární soubory pro Microsoft Windows (32bit) \\
{\tt rom\_com} &            obrazy ROM (komerční) \\
{\tt rom\_free} &           obrazy ROM (volně dostupné) \\
{\tt src} &                 zdrojový kód programu {\em bc\_emu} \\
{\tt src\_doc} &            dokumentace ke zdrojovému kódu (HTML) \\
{\tt thesis} &              soubory PDF s tímto textem (tisk, online) \\
{\tt thesis\_src} &         zdrojový kód tohoto textu pro systém \LaTeX \\
\end{tabular}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Main document / end
% -----------------------------------------------------------------------------

\end{document}
